強制家居隔離 兩人偷走遭通緝 食衞局卸膊：港警搵人破案率高

強制家居隔離 兩人偷走遭通緝
食衞局卸膊：港警搵人破案率高

有警員昨在作為隔離營的美孚翠雅山房駐守。李潤芳攝

【肺炎大爆發】

【本報訊】永遠的反對派特首林鄭月娥拒全面封關要求後，針對內地入境人士推出自律式強制檢疫措施，生效僅兩日，已有兩名受檢人士走失。政府聲稱警方已向兩人發出通緝令，卻拒絕公開兩人資料，反稱措施「十分成功」。傳染病專家指當局應對違法者嚴格執行罰則，以收阻嚇作用；有立法會議員批評政府強制檢疫措施兒戲，影響香港聲譽，或令更多海外國家對香港實施封關。

記者：謝明明

食物及衞生局局長陳肇始（圖）昨於記者會上交代，內地來港人士強制檢疫14天的措施上周六起實施，首兩日有1,193人需接受強制檢疫，九成為本港居民，當中超過九成在住所接受強制檢疫，另外有35人在酒店及20人入住隔離營。

警方僅對167人作上門突擊檢查，只佔整體個案14%。警方發現有9人沒有全時間逗留在強制檢疫居所，其中警方成功聯絡7人，並向他們發出警告；另外兩人至今仍失去蹤影，警方已發出通緝令，呼籲他們立即聯絡警方。

警獲取資料有限難追蹤

相關新聞：逐家拍門通知 婆婆：唔知會點

記者不斷追問被通緝二人身份及報稱住所，食衞局副秘書長（食物）鄭鍾偉以沒帶備相關資料為由未能交代。本報向衞生署查詢，至昨晚截稿時仍未回覆。記者質疑有人偷走是否代表「自律」家居檢疫令失敗，鄭稱曾失去聯絡的強制檢疫人士比例相當低，認為無人是故意違反檢疫令；又指他們並非緊密接觸者，如形容他們外出「播毒」並非正確字眼。他強調今次措施的主要作用是減少雙向入境人流和社區接觸，形容措施「十分成功」，而警方「搵人破案能力非常高」，可尋回兩人。

不過，據了解，警方所獲取的資料有限，只有相關人士的報住居所地址及聯絡電話，消息人士承認較難追查相關人士蹤迹，「不過，如果佢哋離境，出入境系統會發警報，走唔甩」。

原來受檢人士有兩次犯規機會。鄭鍾偉指若發現有個案是明知故犯，當局會毫不猶豫提出檢控，如找到失去聯絡人士，會發出警告；第二次再犯，會強制對方戴電子手帶；第三次再犯，才會強制對方進入封閉營隔離。

公民黨立法會議員郭家麒批評政府強制檢疫措施兒戲，「係笑話」，擔心惹更多內地人來港，「機會成本咁細，如果又唔起訴違法嘅人，你檢查都係嘥氣。被要求隔離嘅人都唔當係有嘢，覺得你都係冇料到，可以通街走，就算俾你check到，你都唔會檢控」。他指出，若本港強制隔離令執行差，會影響香港聲譽，或令更多海外國家對香港起戒心，「會一沉百踩，封關，唔畀香港人入境」。

醫生促嚴格執行罰則

感染及傳染病專科醫生曾祈殷指出，從成功發現有人並無遵從強制檢疫令的角度，當局的強制檢疫措施是有成效，但某程度上靠被隔離人士自律，而每個人自律準則不同，未必會完全遵從強制指令留在居所，「原意係好，但成個措施執行上，令到啲人覺得有好大自由度喎，博大霧，有一個僥倖心態，你都係隨機抽樣，俾你抽到，算我唔好彩」。他認為當局應對違法者嚴格執行罰則，以收阻嚇作用。

第三次再犯先強制入營

搵邊個去捉
條油黃秋生上身你班黑警敢閪捉咩

仲要只係入營都唔係真係告佢，根本零成本

警方僅對167人作上門突擊檢查，只佔整體個案14%。警方發現有9人沒有全時間逗留在強制檢疫居所，其中警方成功聯絡7人，並向他們發出警告；另外兩人至今仍失去蹤影，警方已發出通緝令，呼籲他們立即聯絡警方。

1100人咁上下
你check百幾個已經有9個出左去
即係剩低差唔多一千人入面可能走左90個都唔奇